N°98 - 22 au 28 mars 2019 les manifestations en Algérie
Que se passe-t-il en Algérie ?

Mise à jour le 2 avril 2019 : le président algérien, Abdelaziz Bouteflika, a annoncé qu'il démissionnait, c'est-à-dire qu'il arrêtait de diriger le pays.
Depuis un mois, il se passe beaucoup de choses en Algérie, un pays situé en Afrique du Nord et dont la capitale s’appelle Alger.
Des millions de personnes manifestent depuis plusieurs semaines dans le pays pour réclamer le départ de leur président, Abdelaziz Bouteflika, qui voulait se présenter à l’élection présidentielle pour la cinquième fois de suite.
Les manifestants ne souhaitent pas qu’Abdelaziz Bouteflika reste au pouvoir parce qu’il y est déjà depuis 20 ans et qu’il n’est selon eux pas en état de diriger le pays. Abdelaziz Bouteflika a en effet 82 ans et il est tombé gravement malade en 2013. Depuis, il ne peut plus parler ni marcher. Ces derniers temps, quand il faisait un meeting, il y avait juste une photo de lui dans un cadre et des membres de son parti politique parlaient à sa place.
Les manifestants ont remporté une première victoire : le lundi 11 mars, Abdelaziz Bouteflika a finalement renoncé à se présenter pour rester encore président plusieurs années. L’élection présidentielle, prévue le 18 avril, a été repoussée et personne ne sait encore quand elle aura lieu. En attendant, Abdelaziz Bouteflika est donc toujours président.
Les Algériens restent donc très mobilisés «parce qu’ils veulent le retrait immédiat et définitif du président et la fin du système, c’est-à-dire la façon dont le pouvoir est exercé dans le pays», remarque Kader Abderrahim, chercheur à Sciences-Po, spécialiste de l’Afrique du Nord : «Le président veut peut-être gagner du temps mais pour quoi faire ? Pourquoi ne pas tenter une sortie par la grande porte en quittant définitivement le pouvoir pour que l’histoire retienne ça ?»
